懲教涉歧視遭覆核 官指搜身須顧尊嚴 準變性犯小勝

2018年08月04日

懲教涉歧視遭覆核
官指搜身須顧尊嚴
準變性犯小勝

■高等法院

【本報訊】隆胸兼服食荷爾蒙藥、準備由男變女的菲籍準變性人，2014年來港賣淫時被捕兼判囚。她被關在男子監獄，要脫衣遭男警或男懲教員搜身，令她感受辱；她又被停止接受荷爾蒙治療，更令她一度有自殺念頭。已刑滿返國的她質疑警方及懲教署性別及殘疾歧視，侵犯其人權。她提司法覆核，昨獲判小勝。法官確認懲教署無理拖延申請人接受治療，建議兩部門為變性人搜身時，應顧及其尊嚴和私隱。

記者：黃幗慧

現年23歲的申請人Navarro Luigi Recasa昨透過律師表示當年還柙時的遭遇仍對她造成傷害，「對於法庭確認我應盡早獲得荷爾蒙治療，我感欣慰，我本期待法庭會改善變性人士在囚期間遭不合理對待的情況，但我覺得法庭現時做得不夠」。案件於2016年8月審訊，法庭足足兩年後才頒下判詞。代表律師何珮芝關注有關延誤，認為若法庭能盡早有判決，現時的問題便可早日得到改善。

懲教署回應稱尊重判決，會研究判詞及諮詢律政司意見。警方則表示現時是根據相關人士身份證明文件上列明的性別，去安排同性的人員為對方搜身，會在能保護私隱的地方搜身外，亦會詢問對方是否需要合適成人在場，保障對方權利。

申請人12歲開始接受荷爾蒙治療，19歲進行隆胸手術，令申請人有女性皮膚特徵、外表和身形。但申請人未進行性別重置手術，仍有男性的性器官，而護照上仍稱她是男性。申請人於2014年6月來港時因賣淫及藏毒被捕，同年7月認罪被判監20個月，翌年7月刑滿獲釋。

斥署方拖延荷爾蒙治療

申請人被扣押在男性監獄，脫衣後遭男警及男懲教員搜身，令她感到被侮辱。申請人認為懲教署署長及警務處處長性別及殘疾歧視，違反《基本法》及《人權法》。但高院法官區慶祥昨頒判詞，指因申請人仍有男性性器官，只能關在男性監獄，但為避免申請人遭滋擾，將申請人獨立囚禁，安排顧及實際保安需要，不屬任何歧視。

至於搜身安排，警察通例及懲教署都規定要由同性人員為同性囚犯搜身，但法官認同搜身時應保護囚犯尊嚴和私隱，亦建議警方制訂指引提醒前線為變性人搜身時要注意事項。

另法官確認懲教署理應可以直接安排申請人見精神科專家，但卻不合理地要她等候醫管局轉介，拖延申請人接受荷爾蒙治療7個月。申請人在司法覆核中獲局部勝訴，法官指若她有意繼續向警務處及懲教署索償，需在28天內通知法庭。另法官下令申請人可得三分一訟費。

案件編號：HCAL93/15

上一則
上一則
簽蕭定一 三年收入保證一億

下一則
下一則
跨性別團體期望有改善

法治已死 懲教係人文既保姆